\originalchapter{Wstęp}

Niniejsze opracowanie zawiera rozwiązania zadań i~problemów z~drugiego wydania monografii \textsl{Introduction to Algorithms} \cite{cormen} autorstwa Thomasa H.\ Cormena, Charlesa E.\ Leisersona, Ronalda L.\ Rivesta i~Clifforda Steina.
Przy opracowywaniu rozwiązań korzystałem równolegle z~polskiego tłumaczenia pt.\ \textsl{Wprowadzenie do algorytmów} \cite{cormenpl} w~wydaniu szóstym.
Na chwilę obecną opracowanie pokrywa rozdziały należące do części pierwszej (rozdz.\ \doubledash{1}{5}), drugiej (rozdz.\ \doubledash{6}{9}) i~trzeciej (rozdz.\ \doubledash{10}{14}) oraz dodatki wypełniające część ósmą książki.
Kolejne wersje będą sukcesywnie uzupełniane o~rozwiązania zadań z~kolejnych części, wprowadzając jednocześnie poprawki znalezionych błędów i~ewentualnie doskonaląc poprzednie rozwiązania.

Moim celem było stworzenie kompletnego zbioru rozwiązań, który pomaga w~przyswajaniu materiału z~\textsl{Wprowadzenia do algorytmów} (określanego dalej jako ,,Podręcznik''), będąc czymś w~rodzaju wzorcowego ,,klucza odpowiedzi'', z~którym student porównuje uzyskany przez siebie rezultat.
Oczywiście gorąco zachęcam do uprzedniego zmierzenia się z~zadaniami samodzielnie, zamiast natychmiastowego zaglądania do odpowiedzi -- z~pewnością więcej można się w~ten sposób nauczyć, a~samo rozwiązywanie problemów może dostarczyć mnóstwa satysfakcji.
Wyznaczony przeze mnie cel rzetelności przedstawionych tu treści zaowocował zastosowaniem języka formalnego i~w~wielu miejscach niewątpliwie trudnego, jednak należy mieć na uwadze to, że dokładność i~precyzja powinny być nieodłącznymi cechami tekstów ścisłych.

Zwracam uwagę na to, że sami Autorowie Podręcznika dostarczają rozwiązania niektórych zadań i~problemów -- można je pobrać ze strony WWW książki: \url{http://mitpress.mit.edu/algorithms}.
Stanowią one jednak niewielki ułamek wszystkich rozwiązań -- niemal połowa rozdziałów Podręcznika jest w~całości pominięta, a~pozostałe są opracowane tylko częściowo.
Ponadto wiele rozwiązań jest napisana zbyt drobiazgowo.
Niektóre posłużyły mi jako podstawa dla moich własnych rozwiązań, zawsze jednak dążyłem do przeformułowania ich treści do bardziej skondensowanych (i~niejednokrotnie bardziej precyzyjnych) form.

Wspomnę teraz o~kilku kwestiach technicznych i~zasadach, którymi kierowałem się podczas opracowywania rozwiązań.
Dokument został utworzony za pomocą systemu \LaTeXe, który pozwala na precyzyjną i~estetyczną prezentację nie tylko tekstu, ale także formuł matematycznych, tabel i~pseudokodów.
Do złożenia tych ostatnich użyłem pakietu \texttt{clrscode} opracowanego przez Thomasa H.\ Cormena.
Z~pakietu tego korzystano również w~oryginalnym tekście Podręcznika, a~więc styl pseudokodów w~rozwiązaniach jest identyczny jak w~książce.
Rozumowania w~wielu miejscach ilustrują rysunki, przy tworzeniu których wykorzystywałem języki PGF/TikZ \cite{pgfmanual}.
Dzięki zastosowaniu płaskiej numeracji mogę równocześnie i~jednoznacznie odnosić się do rysunków i~tabel zarówno z~rozwiązań, jak i~z~Podręcznika, w~którym to numeracja jest dwupoziomowa.

Niektóre konwencje notacji i~nomenklatury pojęć matematycznych odbiegają nieco względem tych z~Podręcznika.
Głównym tego powodem były kwestie ujednolicenia zapisu, a~także sprowadzenie ich do postaci częściej spotykanych w~polskiej literaturze.
Dla przykładu wszystkie ciągi, krotki i~tablice obejmuję nawiasami trójkątnymi, a~jako synonimu pojęcia ,,funkcja monotonicznie rosnąca'' zdefiniowanego w~Podręczniku używam pojęcia ,,funkcja niemalejąca''.
Notację $[a\twodots b]$ stosuję do oznaczania zakresu liczb całkowitych od $a$ do $b$ (włącznie), natomiast znane z~literatury matematycznej notacje $(a,b)$, $(a,b]$, $[a,b)$, $[a,b]$ -- dla zakresów (przedziałów) liczb rzeczywistych.
Z~kolei często wykorzystywanym przeze mnie skrótem myślowym jest zapis ,,indeksy $i<j$'' w~znaczeniu ,,indeksy $i$, $j$, gdzie $i<j$''.

Rozwiązania często powołują się na fakty przedstawione w~Podręczniku, wymagana jest zatem znajomość całego materiału przynajmniej z~bieżącego rozdziału.
W~wielu tekstach rozwiązań znajdziemy także odnośniki do innych zadań, szczególnie wówczas, gdy dane zadanie korzysta z~wyniku innego we własnym rozwiązaniu.
Na ogół wykorzystywane są rozwiązania zadań występujących w~tekście wcześniej względem danego, choć nie jest to zasadą.
W~początkowych rozdziałach można zatem zaobserwować nieco większą koncentrację na szczegółach, a~w~późniejszych -- więcej odsyłaczy do zadań, w~których szczegóły te zostały już omówione.

O~każdym znalezionym błędzie lub nieścisłości w~treściach zadań zwracam uwagę w~krótkich notkach przed rozwiązaniem danego zadania.
Bazuję przede wszystkim na polskim tłumaczeniu, ale wskazuję, czy błąd występuje także w~oryginale.
Uwzględniam jednakże erratę do oryginału: \url{http://www.cs.dartmouth.edu/~thc/clrs-2e-bugs/bugs.php} -- jeśli znajduje się w~niej wpis o~pewnej poprawce, to przyjmuję, że błąd został naprawiony i~wspominam o~jego istnieniu tylko wówczas, gdy występuje w~tłumaczeniu.

Obecna wersja tekstu (oznaczona jako 0.5) w~porównaniu z~poprzednią (0.4), oprócz rozwiązań z~części III, zawiera też pewną liczbę poprawek do zadań z~części I, II i~VIII.
Poprawione zostały przede wszystkim znalezione błędy logiczne, a~niektóre paragrafy zostały przeredagowane.
Zmiany zaszły także w~warstwie prezentacyjnej, między innymi dzięki wciągnięciu numerów zadań do pierwszych paragrafów rozwiązań, co zmniejszyło nieestetyczne puste odstępy między rozwiązaniami.

W~ostatnim czasie zdecydowałem się na implementację algorytmów i~struktur danych z~Podręcznika i~rozwiązań w~rzeczywistym języku programowania i~przeprowadzenia testów ich poprawności.
W~wyniku tego przedsięwzięcia powstał projekt w~języku Java dostępny na platformie GitHub: \url{https://github.com/wojtask/CormenImpl}.
Nie zalecam jednak wykorzystywania tej implementacji jako biblioteki algorytmów do prawdziwego systemu, ponieważ głównym zadaniem projektu było jak najwierniejsze odwzorowanie pseudokodów w~języku programowania i~przetestowanie powstałego kodu.
W~wyniku przeprowadzenia testów udało mi się znaleźć wiele błędów i~innych niedoskonałości w~pseudokodach z~rozwiązań, które zostały oczywiście poprawione w~obecnej wersji tekstu.

Opracowanie powstaje od 2009 roku w~bardzo powolnym tempie, głównie z~powodu mojego perfekcjonistycznego podejścia w~ich opracowywaniu.
Tymczasem w~tym samym roku ukazało się kolejne, trzecie wydanie Podręcznika \cite{cormen3} zawierające nowy materiał, jak i~wiele nowych zadań i~problemów.
Mam nadzieję na przyspieszenie prac nad wydaniem drugim i~jak najszybszego przystąpienia do opracowywania rozwiązań dla wydania trzeciego.
Innym planowanym projektem jest przetłumaczenie całego tekstu na język angielski, aby dotrzeć do szerszego grona odbiorców.

Dołożyłem wszelkich starań, aby każde rozwiązanie zostało dokładnie sprawdzone.
Jeśli jednak znalazłeś błąd merytoryczny lub typograficzny, bądź twierdzisz, że znasz znacznie krótsze lub prostsze rozwiązanie jakiegoś zadania lub problemu, powiadom mnie o~tym niezwłocznie, pisząc na adres \url{kwojtas@gmail.com}.
Jeśli sugestia okaże się trafna, Twoje nazwisko pojawi się w~podziękowaniach, a~kolejne wersje tego opracowania będą dzięki Tobie bliższe ideału.

\bigskip
\bigskip
\noindent{\sl Kraków, czerwiec 2017}\hfill--- Krzysztof Wojtas
