\begingroup

	\newlength{\centeroffset}
	\setlength{\centeroffset}{-0.5\oddsidemargin}
	\addtolength{\centeroffset}{0.5\evensidemargin}

	\begingroup
		\sffamily
		\thispagestyle{empty}

		\vspace*{\stretch{1}}
		\noindent\hspace*{\centeroffset}

		\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
		\flushright{\Huge\bfseries Wprowadzenie do algorytmów}
		\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{3.3pt}\\[2.5ex]
		\hfill
		\begingroup
			\emph{\Large Rozwiązania zadań i~problemów}
		\endgroup
		\end{minipage}}

		\vspace{\stretch{2}}
		\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{
			\begin{minipage}{\textwidth}
				\flushright
				{\Large\bfseries Krzysztof Wojtas}\\[3ex]
				wersja 0.1.2\\
				zawiera rozwiązania z~części I i~VIII\\[6ex]
				\bfseries\today
			\end{minipage}
		}

		\vspace{\stretch{1}}
		\pagebreak
	\endgroup

	\begingroup
		\setlength{\parindent}{0pt}
		\setlength{\parskip}{1ex}

		\begingroup
			\TPSwitchToEnglish
			\begin{small}
				Copyright \copyright\ 2009 Krzysztof Wojtas. All rights reserved.
				
				This document is free; you can redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU General Public License as published by the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or (at your option) any later version.

				This document is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE\@.  See the GNU General Public License for more details.

				You should have received a copy of the GNU General Public License along with this document; if not, write to the Free Software Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.
			\end{small}
		\endgroup
		
		\vspace{10ex}

		\begin{small}
			Copyright \copyright\ 2009 Krzysztof Wojtas. Wszelkie prawa zastrzeżone.

			Niniejszy dokument jest wolno dostępny; można go rozpowszechniać i/lub zmieniać zgodnie z~postanowieniami Ogólnej Licencji Publicznej GNU -- takiej, jaką opublikowała fundacja Free Software Foundation w~wersji~2 tejże Licencji, albo (Wasz wybór) w~dowolnej późniejszej.

			Dokument jest rozpowszechniany w~nadziei, że będzie użyteczny, jednakże BEZ ŻADNEJ GWARANCJI, nawet bez jakiejkolwiek domyślnej gwarancji WYNIKAJĄCEJ Z~NABYCIA lub ODPOWIADANIA KONKRETNEMU CELOWI. Więcej szczegółów znajdziecie w~Ogólnej Licencji Publicznej GNU.

			Do dokumentu powinna być dołączona kopia Ogólnej Licencji Publicznej GNU; jeśli jej nie ma, to napiszcie do: the Free Software Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.
		\end{small}

	\endgroup

	\vspace{\stretch{1}}

	\noindent Najnowsza wersja tego dokumentu znajduje się pod adresem:\\
	\url{http://student.agh.edu.pl/~kwojtas/cormensol}

	\newpage

\endgroup

\endinput
