\subchapter{Metoda drzewa rekursji}

\exercise %4.2-1
Dokonamy pewnego uproszczenia, pomijając podłogę w~argumencie rekurencji i~rozważając zależność $T(n)=3T(n/2)+n$.
\begin{figure}[!ht]
	\centering \input{fig4.2-1}
	\caption{Drzewo rekursji dla równania rekurencyjnego $T(n)=3T(n/2)+n$.} \label{fig:4.2-1}
\end{figure}
Drzewo tej rekursji przedstawione na rys.\ \ref{fig:4.2-1} ma wysokość równą $\lg n$, czyli jest w~nim $\lg n+1$ poziomów.
Na $i$\nbhyphen tym poziomie znajduje się $3^i$ węzłów, zatem jest $n^{\lg3}$ liści.
Koszt węzła na poziomie $i$ wynosi $n/2^i$, skąd wynika, że łączny koszt wszystkich węzłów na $i$\nbhyphen tej głębokości jest równy $(3/2)^in$.
Przyjmujemy, że $T(1)=1$, a~więc na ostatnim poziomie jest $\Theta(n^{\lg3})$.
Na podstawie tych wartości rozwiązujemy rekurencję:
\begin{align*}
	T(n) &= n+\frac{3}{2}\,n+\biggl(\frac{3}{2}\biggr)^2n+\dots+\biggl(\frac{3}{2}\biggr)^{\lg n-1}n+\Theta(n^{\lg3}) \\
	&= \sum_{i=0}^{\lg n-1}\biggl(\frac{3}{2}\biggr)^in+\Theta(n^{\lg3}) \\
	&= \frac{(3/2)^{\lg n}-1}{(3/2)-1}\,n+\Theta(n^{\lg3}) \\[1mm]
	&= 2n(n^{\lg3-1}-1)+\Theta(n^{\lg3}) \\
	&= O(n^{\lg3}).
\end{align*}

Pokażemy teraz, że otrzymany wynik stanowi górne oszacowanie dla oryginalnej rekurencji.
Przyjmujemy założenie, że
\[
    T(\lfloor n/2\rfloor)\le c\lfloor n/2\rfloor^{\lg3}
\]
dla pewnej stałej $c>0$.
Dowodzimy oszacowania dla oryginalnej rekurencji metodą podstawiania:
\[
	T(n) \le 3c\lfloor n/2\rfloor^{\lg3}+n \le 3c(n/2)^{\lg3}+n = cn^{\lg3}+n.
\]
Nie możemy jednak na podstawie tego wyniku wywnioskować szukanego oszacowania.
Wzmocnijmy zatem nasze założenie, niech
\[
	T(\lfloor n/2\rfloor) \le c\lfloor n/2\rfloor^{\lg3}-b\lfloor n/2\rfloor,
\]
gdzie $b\ge0$ jest nową stałą.
Korzystając ze wzoru (3.3), mamy teraz:
\begin{align*}
	T(n) &\le 3c\lfloor n/2\rfloor^{\lg3}-3b\lfloor n/2\rfloor+n \\
	&< 3c(n/2)^{\lg3}-3b(n/2-1)+n \\
	&= cn^{\lg3}-3bn/2+3b+n \\
	&\le cn^{\lg3}-bn,
\end{align*}
co zachodzi dla $n\ge7$, o~ile $b\ge14$.
Przyjmujemy wszystkie $n=3$, 4, 5, 6 na podstawę indukcji, ponieważ dla dowolnie ustalonego $b$ można dobrać dla stałej $c$ odpowiednią wartość tak, aby pokazane oszacowanie zachodziło dla takich $n$.
To kończy dowód faktu, że górnym oszacowaniem rekurencji $T(n)$ jest $O(n^{\lg3})$.

\exercise %4.2-2
Drzewo rekursji $T(n)$ nie jest pełnym drzewem binarnym.
Najkrótszą ścieżką od korzenia do liścia jest $cn\to cn/3\to cn/9\to\dots\to cn/3^i\to\dots\to T(1)$.
Liść tej gałęzi znajduje się na poziomie $h=\log_3n$.
Gdybyśmy pominęli wszystkie poziomy tego drzewa poniżej $h$\nbhyphen tego, to uzyskalibyśmy pełne drzewo binarne o~wysokości $h$ i~łącznym koszcie $\Theta(n\lg n)$.
Ale tak zmodyfikowane drzewo jest mniejsze niż drzewo rekursji $T(n)$, przez co jego koszt stanowi oszacowanie dolne rekurencji $T(n)$, czyli $T(n)=\Omega(n\lg n)$.

\exercise %4.2-3
W~metodzie drzewa rekursji dla uproszczenia pominiemy branie części całkowitych.
\begin{figure}[!ht]
	\centering \input{fig4.2-3}
	\caption{Drzewo rekursji dla równania rekurencyjnego $T(n)=4T(n/2)+cn$.} \label{fig:4.2-3}
\end{figure}
W~drzewie rekursji z~rys.\ \ref{fig:4.2-3} na $i$\nbhyphen tym poziomie jest $4^i$ węzłów, z~których każdy wnosi koszt równy $cn/2^i$.
Stąd kosztem całego poziomu jest $2^icn$.
Współczynnik przy $n$ w~koszcie węzła maleje dwukrotnie wraz z~głębokością drzewa, więc jego wysokością jest $\lg n$.
Wnioskujemy zatem, że liczbą liści w~tym drzewie jest $4^{\lg n}=n^2$ i~że koszt ostatniego poziomu wynosi $\Theta(n^2)$.
Sumując koszty z~każdego poziomu, otrzymujemy:
\begin{align*}
	T(n) &= cn+2cn+2^2cn+\dots+2^{\lg n-1}cn+\Theta(n^2) \\
	&= cn\sum_{i=0}^{\lg n-1}2^i+\Theta(n^2) \\
	&= cn(2^{\lg n}-1)+\Theta(n^2) \\
	&= cn(n-1)+\Theta(n^2) \\
	&= \Theta(n^2).
\end{align*}

Sprawdzimy teraz otrzymany wynik, używając w~tym celu metody podstawiania dla oryginalnej rekurencji.
Przyjmiemy ponadto, że $T(1)=1$ stanowi jej przypadek brzegowy.
Badamy najpierw oszacowanie dolne $T(n)$, wykorzystując założenie
\[
	T(\lfloor n/2\rfloor) \ge c_1\lfloor n/2\rfloor^2
\]
dla pewnej stałej $c_1>0$.
Stąd
\[
	T(n) \ge 4c_1\lfloor n/2\rfloor^2+cn > 4c_1(n/2-1)^2+cn = c_1n^2-4c_1n+4c_1+cn \ge c_1n^2,
\]
co jest prawdą dla $n\ge2$, jeśli przyjmiemy, że $c_1\le c/4$.
Podstawą indukcji jest $n=1$, bo $T(1)$ spełnia oszacowanie dla $c_1\le1$.
A~więc istotnie $T(n)=\Omega(n^2)$.

Pokażemy teraz, że $T(n)=O(n^2)$.
W~tym celu można przyjąć analogiczne założenie indukcyjne jak przy dowodzie dolnego oszacowania.
Niestety założenie to okazuje się zbyt słabe i~nie prowadzi do żądanego wyniku.
Przyjmijmy zatem, że dla stałych $c_2>0$ i~$c_3\ge0$ zachodzi mocniejszy warunek
\[
	T(\lfloor n/2\rfloor) \le c_2\lfloor n/2\rfloor^2-c_3\lfloor n/2\rfloor.
\]
Wówczas:
\begin{align*}
	T(n) &\le 4(c_2\lfloor n/2\rfloor^2-c_3\lfloor n/2\rfloor)+cn \\
	&< 4(c_2(n/2)^2-c_3(n/2-1))+cn \\
	&= c_2n^2-2c_3n+4c_3+cn \\
	&\le c_2n^2-c_3n.
\end{align*}
Ostatnia nierówność jest prawdziwa dla $n\ge5$, o~ile $c_3\ge5c$.

Zajmiemy się teraz ustaleniem stałych $c_2$ i~$c_3$, aby spełnić podstawę tej indukcji.
Początkowe wyrazy rekurencji wynoszą $T(1)=1$, $T(2)=4+2c$, $T(3)=4+3c$, $T(4)=16+12c$.
Jeśli przyjmiemy $c_3=5c$, to dla dowolnego $c_2\ge5c+1$ wyrażenie $c_2n^2-c_3n$ będzie stanowić oszacowanie górne dla tych wartości.
Zachodzi zatem $T(n)=O(n^2)$ i~dowód dokładnego oszacowania na $T(n)$ jest zakończony.

\exercise %4.2-4
Dla uproszczenia przyjmijmy, że $T(n)=ca$ w~przypadku, gdy $n\le a$, czyli że dla dostatecznie małego $n$ rekurencja przyjmuje wartość stałą równą $ca$.
Drzewo rekursji $T(n)$ zostało zilustrowane na rys.\ \ref{fig:4.2-4}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering \input{fig4.2-4}
	\caption{Drzewo rekursji dla równania rekurencyjnego $T(n)=T(n-a)+T(a)+cn$.} \label{fig:4.2-4}
\end{figure}
Wysokością tego drzewa jest $n/a$.
Koszt wnoszony przez $i$\nbhyphen ty poziom (z~wyjątkiem zerowego i~ostatniego) wynosi $c(n-a(i-1))$, przy czym na ostatnim poziomie jest tylko jeden liść, który kosztuje $\Theta(1)$.
Mamy zatem:
\begin{align*}
	T(n) &= cn+\sum_{i=1}^{n/a-1}c(n-a(i-1))+\Theta(1) \\
	&= cn+c\sum_{i=0}^{n/a-2}(n-ai)+\Theta(1) \\
	&= cn+cn\sum_{i=0}^{n/a-2}1-ca\sum_{i=0}^{n/a-2}i+\Theta(1) \\
	&= cn+cn(n/a-1)-\frac{ca(n/a-2)(n/a-1)}{2}+\Theta(1) \\
	&= \Theta(n^2).
\end{align*}

\exercise %4.2-5
Zauważmy, że drzewo rekurencji $T(n)$ z~rys.\ \ref{fig:4.2-5} dla parametru $\alpha$ jest symetryczne do tego samego drzewa z~parametrem $1-\alpha$ -- przyjmijmy więc, że $0<\alpha\le1/2$.
\begin{figure}[!ht]
	\centering \input{fig4.2-5}
	\caption{Drzewo rekursji dla równania rekurencyjnego $T(n)=T(\alpha n)+T((1-\alpha)n)+cn$, gdzie $0<\alpha\le1/2$.} \label{fig:4.2-5}
\end{figure}

Wyznaczmy najpierw oszacowanie dolne rekurencji.
Na $i$\nbhyphen tym poziomie drzewa najmniejszy koszt wnoszą elementy o~wartościach $c\alpha^in$, a~więc węzły ze skrajnie lewej gałęzi.
Najgłębszym poziomem o~komplecie węzłów w~tym drzewie jest ten, na którym element ze skrajnie lewej gałęzi drzewa osiąga wartość stałą $d>0$.
Oznaczmy przez $h$ głębokość tego poziomu.
Wtedy $c\alpha^hn=d$, skąd otrzymujemy $h=\log_{1/\alpha}(cn/d)$.
Ponieważ $\alpha$ jest stałe, to $h=\Theta(\lg n)$.
Sumując koszty węzłów drzewa $T(n)$ znajdujące się na poziomach wyższych niż $h$\nbhyphen ty, uzyskujemy oszacowanie dolne rekurencji, które wynosi $T(n)\ge cnh=\Omega(n\lg n)$.

Badając teraz skrajnie prawą gałąź, której elementy wnoszą największy koszt na każdym poziomie, możemy dojść do oszacowania górnego dla $T(n)$.
Na głębokości $H$ równej wysokości drzewa mamy $c(1-\alpha)^Hn=d$, skąd $H=\log_{1/(1-\alpha)}(cn/d)=\Theta(\lg n)$, a~więc $T(n)\le cn(H+1)=O(n\lg n)$.
Asymptotycznie dokładnym oszacowaniem rekurencji jest zatem $\Theta(n\lg n)$.
