\subchapter{Listy}

\exercise %10.2-1
Operację \proc{Insert}, dodającą nowy element $x$ na początek listy jednokierunkowej $L$, można zaimplementować w~czasie stałym -- wystarczy ustawić pole \attrib{x}{next} na głowę listy $L$ (albo na \const{nil}, jeśli lista $L$ jest pusta) i~uaktualnić wskaźnik \attrib{L}{head}.
Operacja \proc{Delete}, czyli usuwanie z~listy jednokierunkowej elementu wskazywanego przez $x$, wymaga jednak czasu wyższego niż stały.
Jest tak dlatego, że jedynym sposobem na dotarcie do elementu poprzedzającego $x$ na liście $L$ w~celu aktualizacji jego pola \id{next}, jest przejście tej listy od głowy aż do tegoż elementu.
Czynność ta w~najgorszym przypadku zajmuje czas proporcjonalny do liczby elementów listy $L$.

Poniżej zamieszczamy implementacje obu tych operacji -- będziemy z~nich korzystać w~późniejszych zadaniach.
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Insert}(L,x)$}
\li	$\attrib{x}{next}\gets\attrib{L}{head}$
\li	$\attrib{L}{head}\gets x$
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Delete}(L,x)$}
\li	\If $x=\attrib{L}{head}$
\li		\Then $\attrib{L}{head}\gets\attribb{L}{head}{next}$
\li		\Else $y\gets\attrib{L}{head}$
\li			\While $\attrib{y}{next}\ne x$
\li				\Do $y\gets\attrib{y}{next}$
				\End
\li			$\attrib{y}{next}\gets\attrib{x}{next}$
		\End
\end{codebox}

\exercise %10.2-2
Wszystkie elementy implementowanego stosu będziemy trzymać na liście jednokierunkowej $L$ w~kolejności od szczytu w~głowie listy do dna stosu w~ogonie.
Dzięki takiemu rozwiązaniu operacje dodawania i~usuwania elementów będą działać w~czasie $\Theta(1)$.
Pseudokody operacji \proc{Push} i~\proc{Pop} dla opisanej implementacji stosu prezentujemy poniżej.
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Push}(L,k)$}
\li	$\attrib{x}{key}\gets k$
\li $\proc{Singly-Linked-List-Insert}(L,x)$
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Pop}(L)$}
\li	\If $\attrib{L}{head}=\const{nil}$
\li		\Then \Error ,,niedomiar''
		\End
\li	$x\gets\attrib{L}{head}$
\li	$\attrib{L}{head}\gets\attrib{x}{next}$
\li	\Return \attrib{x}{key}
\end{codebox}

\exercise %10.2-3
Elementy kolejki będziemy przechowywać na liście jednokierunkowej $L$ w~kolejności od głowy kolejki do jej ogona.
Aby jednak operacja dodawania była wykonalna w~czasie $\Theta(1)$, wymagane jest związanie z~listą $L$ dodatkowego atrybutu \attrib{L}{tail}, który będzie wskazywał na ogon listy $L$ albo na \const{nil}, jeżeli lista $L$ jest pusta.
Implementacje operacji \proc{Enqueue} i~\proc{Dequeue} dla listowej reprezentacji kolejki znajdują się poniżej.
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Enqueue}(L,k)$}
\li	$\attrib{x}{next}\gets\const{nil}$
\li	$\attrib{x}{key}\gets k$
\li	\If $\attrib{L}{tail}\ne\const{nil}$
\li		\Then $\attribb{L}{tail}{next}\gets x$
\li		\Else $\attrib{L}{head}\gets x$
		\End
\li	$\attrib{L}{tail}\gets x$
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Dequeue}(L)$}
\li	\If $\attrib{L}{head}=\const{nil}$
\li		\Then \Error ,,niedomiar''
		\End
\li	$x\gets\attrib{L}{head}$
\li	$\attrib{L}{head}\gets\attrib{x}{next}$
\li	\If $\attrib{L}{tail}=x$
\li		\Then $\attrib{L}{tail}\gets\const{nil}$
		\End
\li	\Return \attrib{x}{key}
\end{codebox}

\exercise %10.2-4
Zauważmy, że pole \attribb{L}{nil}{key} jest niewykorzystywane w~implementacji listy z~wartownikami.
Możemy zatem na początku działania procedury \proc{List-Search}$'$ nadać mu wartość $k$.
Pętla \kw{while} w~tej procedurze nie musi wówczas sprawdzać warunku, czy $x\ne\attrib{L}{nil}$, ponieważ jeśli na liście $L$ nie ma elementu o~kluczu $k$, to pętla zatrzyma się na wartowniku \attrib{L}{nil} i~zostanie on zwrócony jako wynik procedury.

\exercise %10.2-5
Operacja wstawiania nowego elementu na jednokierunkową listę cykliczną $L$ umieszcza go jako następnik głowy listy $L$.
Podczas operacji usuwania znajdowany jest poprzednik $y$ usuwanego elementu $x$, po czym uaktualnione zostaje \attrib{y}{next}.
Jeśli $x$ jest głową listy, to atrybut \attrib{L}{head} zostaje ustawiony na następnik $x$ albo na \const{nil}, w~przypadku gdy $x$ stanowi jedyny element listy $L$.
Wreszcie operacja wyszukiwania przechodzi całą listę $L$, począwszy od jej głowy, i~zatrzymuje się w~momencie odnalezienia elementu o~szukanym kluczu bądź w~chwili ponownego dotarcia do głowy listy $L$.

Poniższe procedury stanowią implementacje tych trzech operacji słownikowych.
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Circular-List-Insert}(L,x)$}
\li	\If $\attrib{L}{head}=\const{nil}$
\li		\Then $\attrib{L}{head}\gets\attrib{x}{next}\gets x$
\li		\Else $\attrib{x}{next}\gets\attribb{L}{head}{next}$
\li			$\attribb{L}{head}{next}\gets x$
		\End
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Circular-List-Delete}(L,x)$}
\li	$y\gets\attrib{L}{head}$
\li	\While $\attrib{y}{next}\ne x$
\li		\Do $y\gets\attrib{y}{next}$
		\End
\li	$\attrib{y}{next}\gets\attrib{x}{next}$
\li	\If $\attrib{L}{head}=x$
\li		\Then \If $\attrib{x}{next}=x$
\li				\Then $\attrib{L}{head}\gets\const{nil}$
\li				\Else $\attrib{L}{head}\gets\attrib{x}{next}$
				\End
		\End
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Circular-List-Search}(L,k)$}
\li	\If $\attrib{L}{head}=\const{nil}$
\li		\Then \Return \const{nil}
		\End
\li	\If $\attribb{L}{head}{key}=k$
\li		\Then \Return \attrib{L}{head}
		\End
\li	$x\gets\attribb{L}{head}{next}$
\li	\While $x\ne\attrib{L}{head}$
\li		\Do \If $\attrib{x}{key}=k$
\li				\Then \Return $x$
				\End
\li			$x\gets\attrib{x}{next}$
		\End
\li	\Return \const{nil}
\end{codebox}

Łatwo sprawdzić, że procedura implementująca operację \proc{Insert} działa w~czasie stałym, natomiast pozostałe dwie procedury dla listy o~$n$ elementach w~pesymistycznym przypadku potrzebują czasu $\Theta(n)$.

\exercise %10.2-6
Zbiory można zaimplementować jako jednokierunkowe listy cykliczne.
Zbiory $S_1$ i~$S_2$ są rozłączne, więc w~reprezentacji sumy $S_1\cup S_2$ nie pojawią się powtarzające się elementy.
Operacja \proc{Union} może więc tylko ,,sklejać'' listy reprezentujące zbiory $S_1$ i~$S_2$.
Podczas działania tej operacji następnikiem głowy pierwszej listy staje się następnik głowy drugiej listy, a~następnikiem głowy drugiej staje się początkowy następnik głowy pierwszej.
Działania te są wykonywane tylko wtedy, gdy obie listy są niepuste.
Wykonując stałą liczbę kroków, otrzymujemy w~wyniku tej operacji jednokierunkową listę cykliczną (której głową może być dowolny jej element) reprezentującą zbiór $S_1\cup S_2$.

\exercise %10.2-7
W~algorytmie wykorzystamy pomocniczą listę jednokierunkową $L'$, na którą będziemy wstawiać kolejno usuwane elementy z~głowy listy $L$.
Łatwo zauważyć, że po przeprowadzeniu tego ciągu operacji przeniesione elementy będą znajdować się w~$L'$ w~porządku odwrotnym względem początkowego ustawienia na liście $L$.
Nadanie atrybutowi \attrib{L}{head} wartości \attrib{L'}{head} wystarczy, aby przenieść całą zawartość listy $L'$ do listy $L$.
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Singly-Linked-List-Reverse}(L)$}
\li	$\attrib{L'}{head}\gets\const{nil}$
\li	\While $\attrib{L}{head}\ne\const{nil}$
\li		\Do $x\gets\attrib{L}{head}$
\li			$\proc{Singly-Linked-List-Delete}(L,\attrib{L}{head})$
\li			$\proc{Singly-Linked-List-Insert}(L',x)$
		\End
\li	$\attrib{L}{head}\gets\attrib{L'}{head}$
\end{codebox}

Procedury \proc{Singly-Linked-List-Insert} i~\proc{Singly-Linked-List-Delete} zostały przedstawione w~\refExercise{10.2-1}.
Ich wywołania w~powyższym algorytmie zajmują czas stały, stąd czasem działania algorytmu jest $\Theta(n)$.

\exercise %10.2-8
Zgodnie z~opisem w~treści zadania przyjmijmy, że każdy element listy zamiast wskaźników na poprzednik i~następnik posiada atrybut \id{np}, będący alternatywą wykluczającą tych dwóch wskaźników.
Załóżmy, że znamy adres elementu $x$ na liście $L$ i~elementu $y$ będącego poprzednikiem $x$ w~$L$.
Niech $z$ będzie następnikiem $x$ na tej liście.
Wówczas $\attrib{x}{np}=z\func{xor}y$, zatem na podstawie własności operacji \func{xor}, aby dostać się do $z$, wystarczy obliczyć wartość
\[
    z = z\func{xor}0 = z\func{xor}{}(y\func{xor}y) = (z\func{xor}y)\func{xor}y = \attrib{x}{np}\func{xor}y.
\]
Podobnie ma się rzecz podczas wyznaczania $y$ na podstawie $x$ i~$z$ -- wówczas $y=\attrib{x}{np}\func{xor}z$.
Zauważmy, że jeśli element $x$ jest ogonem listy, to $\attrib{x}{np}=\const{nil}\func{xor}y=0\func{xor}y=y$, skąd mamy $z=\attrib{x}{np}\func{xor}y=0=\const{nil}$ i~analogicznie dla głowy listy, z~faktu, że $\attrib{x}{np}=z\func{xor}0=z$ wynika $y=\const{nil}$.
Podobnie jak w~zwykłych listach przyjmujemy, że atrybut \attrib{L}{head} przechowuje wskaźnik do głowy listy $L$.
Ponadto z~listą związujemy atrybut \attrib{L}{tail}, który będzie wskazywał na jej ogon -- jest on konieczny do tego, aby operacja odwracania kolejności elementów na liście działała w~czasie stałym.

Poniżej przedstawiono procedury implementujące operacje \proc{Search}, \proc{Insert} i~\proc{Delete} dla takiej listy.
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Xor-Linked-List-Search}(L,k)$}
\li	$x\gets\attrib{L}{head}$
\li	$y\gets\const{nil}$
\li	\While $x\ne\const{nil}$ i~$\attrib{x}{key}\ne k$
\li		\Do $z\gets\attrib{x}{np}\func{xor}y$
\li			$y\gets x$
\li			$x\gets z$
		\End
\li	\Return $x$
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Xor-Linked-List-Insert}(L,x)$}
\li	$\attrib{x}{np}\gets\attrib{L}{head}$
\li	\If $\attrib{L}{head}\ne\const{nil}$
\li		\Then $\attribb{L}{head}{np}\gets\attribb{L}{head}{np}\func{xor}x$
		\End
\li	$\attrib{L}{head}\gets x$
\li	\If $\attrib{L}{tail}=\const{nil}$
\li		\Then $\attrib{L}{tail}\gets x$
		\End
\end{codebox}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Xor-Linked-List-Delete}(L,x)$}
\li	$x'\gets\attrib{L}{head}$
\li	$y\gets\const{nil}$
\li	\While $x'\ne x$
\li		\Do $z\gets\attrib{x'}{np}\func{xor}y$
\li			$y\gets x'$
\li			$x'\gets z$
		\End
\li	$z\gets\attrib{x}{np}\func{xor}y$
\li	\If $x=\attrib{L}{head}$
\li		\Then $\attrib{L}{head}\gets z$
\li		\Else $\attrib{y}{np}\gets\attrib{y}{np}\func{xor}x\func{xor}z$
		\End
\li	\If $x=\attrib{L}{tail}$
\li		\Then $\attrib{L}{tail}\gets y$
\li		\Else $\attrib{z}{np}\gets\attrib{z}{np}\func{xor}x\func{xor}y$
		\End
\end{codebox}

Procedury \proc{Xor-Linked-List-Search} i~\proc{Xor-Linked-List-Insert} są analogiczne do swoich odpowiedników dla zwykłej listy dwukierunkowej i~pesymistyczny czas ich działania wynosi odpowiednio $\Theta(n)$ oraz $\Theta(1)$.
W~procedurze \proc{Xor-Linked-List-Delete} należy odszukać na liście poprzednika i~następnika elementu $x$, aby uaktualnić ich pola \id{np}, co w~pesymistycznym przypadku zajmuje czas $\Theta(n)$.
Odwracanie kolejności elementów listy w~opisanej tu implementacji można zrealizować poprzez zamianę wartości jej atrybutów $head$ i~$tail$.
