\subchapter{Wzory i~własności dotyczące sum}

\exercise %A.1-1
\[
	\sum_{k=1}^n(2k-1) = 2\sum_{k=1}^nk-\sum_{k=1}^n1 = \frac{2n(n+1)}{2}-n = n^2
\]

\exercise %A.1-2
Korzystając z~oszacowania na $H_n$ (wzór (A.7)), mamy
\[
    \sum_{k=1}^n\frac{1}{2k-1} < 1+\sum_{k=2}^{n+1}\frac{1}{2k-2} = 1+\sum_{k=1}^n\frac{1}{2k} = 1+\frac{H_n}{2} = 1+\frac{1}{2}(\ln n+O(1)) = \ln\sqrt{n}+O(1).
\]

\exercise %A.1-3
Wyznaczmy pochodne obu stron tożsamości (A.8):
\[
	\sum_{k=0}^\infty k\cdot kx^{k-1} = \frac{(1-x)^2+2x(1-x)}{(1-x)^4} = \frac{(1-x)+2x}{(1-x)^3} = \frac{1+x}{(1-x)^3}.
\]
Aby uzyskać żądany wynik, wystarczy pomnożyć obie strony równania przez $x$.

\exercise %A.1-4
Korzystając ze wzorów (A.6) oraz (A.8), mamy
\[
	\sum_{k=0}^\infty\frac{k-1}{2^k} = \sum_{k=0}^\infty\frac{k}{2^k}-\sum_{k=0}^\infty\frac{1}{2^k} = \sum_{k=0}^\infty k\biggl(\frac{1}{2}\biggr)^k-\sum_{k=0}^\infty\biggl(\frac{1}{2}\biggr)^k = \frac{\frac{1}{2}}{\bigl(1-\frac{1}{2}\bigr)^2}-\frac{1}{1-\frac{1}{2}} = 0.
\]

\exercise %A.1-5
Załóżmy, że $|x^2|<1$, czyli $-1<x<1$.
Wówczas na podstawie wzorów (A.6) i~(A.8) obliczamy:
\[
	\sum_{k=1}^\infty(2k+1)x^{2k} = 2\sum_{k=0}^\infty k(x^2)^k+\sum_{k=0}^\infty(x^2)^k-1 = \frac{2x^2}{(1-x^2)^2}+\frac{1}{1-x^2}-1 = \frac{x^2(3-x^2)}{(1-x^2)^2}.
\]
W~przypadku, gdy $|x^2|\ge1$, badana suma jest rozbieżna do $\infty$.

\exercise %A.1-6
Niech $g_1$, $g_2$, \dots, $g_n$ będą funkcjami takimi, że $g_k(i)=O(f_k(i))$ dla każdego $k=1$, 2, \dots, $n$.
Z~definicji notacji $O$, istnieją dodatnie stałe $c_1$, $c_2$, \dots, $c_n$ oraz $i_0$ takie, że $g_k(i)\le c_kf_k(i)$ dla wszystkich $i\ge i_0$.
Niech $c=\max_{1\le k\le n}c_k$.
Dla $i\ge i_0$ mamy
\[
	\sum_{k=1}^ng_k(i) \le \sum_{k=1}^nc_kf_k(i) \le c\sum_{k=1}^nf_k(i) = O\biggl(\sum_{k=1}^nf_k(i)\biggr).
\]

\exercise %A.1-7
\[
	\prod_{k=1}^n2\cdot4^k = 2^n\cdot4^{1+2+\dots+n} = 2^n\cdot4^{\frac{n(n+1)}{2}} = 2^{n(n+2)}
\]

\exercise %A.1-8
\begin{align*}
	\prod_{k=2}^n\biggl(1-\frac{1}{k^2}\biggr) &= \prod_{k=2}^n\frac{k^2-1}{k^2} = \frac{\prod_{k=2}^n(k^2-1)}{\prod_{k=2}^nk^2} = \frac{\prod_{k=2}^n(k-1)\cdot\prod_{k=2}^n(k+1)}{\bigl(\prod_{k=1}^nk\bigr)^2} \\[2mm]
	&= \frac{\prod_{k=1}^{n-1}k\cdot\prod_{k=3}^{n+1}k}{(n!)^2} = \frac{(n-1)!\cdot\frac{(n+1)!}{2}}{(n!)^2} = \frac{n+1}{2n}
\end{align*}
